% vim:ft=tex:ts=4:sw=0
\documentclass{lstu-report}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}

\reporttype{Лабораторная работа № 1}
\discipline{Архитектура программных систем}
\title{Использование порождающих шаблонов проектирования}
\group{ПИ-18}
\academicTitle{доцент,к.т.н.}
\teacher{Алексеев В.А.}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Цель работы}
Изучить шаблоны проектирования, относящиеся к классу порождающих, освоить
применение шаблонов этого класса при разработке программных систем с применением
объектно-ориентированных языков программирования.

\section*{Задание кафедры}
Реализовать менеджер для загрузки файлов с разделяемого сетевого ресурса
(файл-сервера) с поддержкой многопоточной загрузки. Пользователь задает
URI-адреса нескольких файлов, которые требуется загрузить. Для загрузки
используется заданное количество объектов (потоков) -- не более 1 потока на 1
файл. Должна поддерживаться авторизация для доступа к файлам.

\newpage

\section{Краткие теоретические сведения}
Объектный пул (object pool) -- порождающий шаблон проектирования, заключающийся
в наборе заранее инициализированных и готовых к использованию объектов. В
момент, когда программа затребует объект, он не будет создан \flqq{с нуля}\frqq.
Вместо этого будет возвращен объект из пула. По истечении срока жизни объекта он
не разрушается, а возвращается обратно в пул.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=10cm]{class_diagram.png}
	\caption{Классовая диаграмма паттерна \flqq{Пул объектов}\frqq}
	\label{fig:class_diagram}
\end{figure}

\section{Описание условий и хода работы}
\subsection{Интерпретация шаблона проектирования для решения задачи}
Создание потоков в операционных системах является трудоемкой задачей. Наличие
большого количества создания/разрушения потоков приведет к значительному
ухудшению работоспособности программы. Поэтому логично было бы инициализировать
пул потоков в начале работы программы, а во время ее работы выдавать их по мере
необходимости.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{my_class_diagram.drawio.png}
	\caption{Классовая диаграмма результирующей программы}
	\label{fig:prog_class_diagram}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:prog_class_diagram} представлена классовая диаграмма
программы, позволяющей скачивать файлы с удаленных серверов.

Класс worker\_pool представляет собой пул \flqq{рабочих}\frqq объектов. В начале
программы он ответственен за инициализацию объектов, а впоследствии выдает их
конечному пользователю по мере необходимости. При этом создание новых рабочих
запрещено. В случае, если пользователь затребует рабочего, а в этот момент
времени не будет свободных, то пул рабочих \flqq{заморозит}\frqq выполнение 
пользовательского потока, пока в коллекции рабочих не появится свободный.

Класс worker представляет собой рабочего, который выполняет трудоемкие задачи
пользователя в отдельном потоке. При вызове метода perform пользователь передает
функцию, которую необходимо выполнить и ее аргументы. Рабочий выполняет ее в
отдельном потоке, что позволяет пользователю выполнять другие задачи в это
время.

\subsection{Используемые аппаратные и программные средства}
В ходе выполнения лабораторной работы мной использовался язык программирования
Python3.

Также для демонстрации аутентификации пользователя мной был развернут
FTP-сервер, расположенный по адресу \texttt{ftp://plumpalbert.xyz}.

\subsection{Результаты работы}
Ниже представлены листинги классов, реализующих порождающий шаблон проектирования
\flqq{Пул объектов}\frqq.

\pagebreak

\lstinputlisting[
	language=Python,
	caption={Листинг модуля pool},
	captionpos=b
]{src/pool.py}

\pagebreak

\lstinputlisting[
	language=Python,
	caption={Листинг модуля worker},
	captionpos=b
]{src/worker.py}

\pagebreak

\section*{Вывод}

\end{document}
